%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\title{Généralités sur les fonctions}
\date{11/01/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 4 --- bis}

\begin{document}

\maketitle

\noindent\textbf{\large Nom : ...........}

\begin{exercice}[Lecture graphique --- 8 points]
  On considère les fonctions $f$ et $g$, définies sur $\left[ -4;6 \right]$ et
  représentées sur le graphique suivant.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,xscale=1, yscale=1]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -1) grid (6, 3);
      \draw[-latex] (-4,0) -- (6,0);
      \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
      \foreach \x in {-4, -3, -2, -1, 1, 2, 3, 4, 5, 6} {
        \draw (\x,0) node[below]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \foreach \y in {-1, 1, 2} {
        \draw (0,\y) node[left]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }
      \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
        (-4,0)
        (-3, 1.0)
        (0, 0)
        (2, 2)
        (3, 2)
        (4, 1)
        (6, 2)
      };
      \draw [brown] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
        (-4,1)
        (-3, 0)
        (0, 0)
        (2, 3)
        (5, 2)
        (6, 1)
      };
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw (1.8, 2.8) node[left]{$\mathcal{C}_f$};
      \draw (4.0, 0.5) node[left]{$\mathcal{C}_g$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \emph{Répondre aux questions par lecture graphique.}
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer les solutions de $f(x)=1$
    \item Déterminer les solutions de $f(x)\geq g(x)$.
    \item Tracer la courbe d'une fonction $h$ telle que les solutions de $h(x)\leq 2$ soient $\left[ -4;1 \right] \cup \left[ 4;5 \right]$.
    \item Dresser le tableau de variations de la fonction $f$.
    \item Pourquoi n'existe-t-il pas de fonction $h$ telle que les deux conditions suivantes soient vraies :
      \begin{itemize}[$\bullet$]
        \item $h(x)$ soit toujours supérieur à $g(x)$ ;
        \item $h(x)\leq0$ sur $\left[ 2;4 \right]$ ?
      \end{itemize}
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Variations --- 4 points]
  Voici le tableau de variations d'une fonction $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f$ /1.5
      }
      {-1, 1, 3, 4}%
      \tkzTabVar{-/0, +/3, -/1, +/3}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Comparer $f(3)$ et $f(4)$.
    \item Tracer la courbe d'une fonction $f$ compatible avec ce tableau.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Problème --- 8 points]
  Une fermière dispose de \SI{100}{m} de cloture pour faire paître ses moutons. Elle souhaite faire une cloture rectangulaire qui ait la plus grande aire possible.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick]
      \draw (0,0) -- ++(2, 0) node[midway, below]{$x$} -- ++(0,1) node[midway, right]{$l$} --  ++(-2, 0) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  On appelle $x$ et $l$ les longueurs des côtés en mètres.
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Exprimer le périmètre en fonction de $x$ et $l$.
        \item En déduire que $l=50-x$.
      \end{enumerate}
    \item On appelle $\mathcal{A}(x)$ l'aire de l'enclos, en \si{\metre\squared}, en fonction de $x$.
      \begin{enumerate}
        \item Quel est le domaine de définition de $\mathcal{A}$ ?
        \item Montrer que $\mathcal{A}(x)=x\left( 50-x \right)$.
      \end{enumerate}
    \item Le tableau de variations de $\mathcal{A}$ est le suivant.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
          \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
          {$x$ /1,
            $\mathcal{A}$ /2
          }
          {0, 25, 50}%
          \tkzTabVar{-/0, +/625, -/0}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      Quel est l'aire maximale que peut prendre l'enclos ? Quelle est alors la forme de l'enclos ?
    \item \emph{Bonus} Avec la même longueur de cloture, sans respecter toutes les contraintes de ce problème, est-il possible de faire un enclos encore plus grand ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
